港高鐵列車主結構鋁材 來自造假神戶製鋼 質量懷疑不達標

港高鐵列車主結構鋁材 來自造假神戶製鋼
質量懷疑不達標

47,161

適中字型
較大字型

■高鐵列車被揭發採用神戶製鋼的鋁材生產；圖為建制派議員8月時參觀列車。

【本報訊】廣深港高鐵香港段列車或有安全隱憂。傳真社報道，早前承認竄改不達標產品質量數據的日本「神戶製鋼廠」，間接供應鋁材予高鐵列車生產商「青島四方」，並用於列車的主樑架構。神戶製鋼目前未能確認該批鋁材是否符合規格，待月底完成調查後，才知鋁材質量。公共專業聯盟政策召集人黎廣德稱，列車主結構鋁材須承受強大壓力，若材料含雜質，有可能加速車體金屬疲勞，危及列車運作。港鐵則強調有嚴謹的品質監控，所有新列車投入服務前，須通過安全測試。

記者：袁樂婷

中國南車的子公司青島四方，在2012年以17.4億港元投得廣深港高鐵合約，製造9列、每列8卡車廂的列車。傳真社去年揭發青島四方與日本生產商川崎重工合作製造的新加坡地鐵列車有裂紋，要退回青島替換。傳真社其後追問港鐵及神戶製鋼，綜合雙方回覆，發現青島四方透過川崎重工，間接購入神戶製鋼生產的鋁材，並用於製造高鐵列車的主樑結構。

神戶製鋼在本月8日開記招道歉，承認由於生產的鋁和銅未達客戶要求，早從10年前開始竄改產品質量數據。該公司其後再公佈，違規產品多達13種，全球500家企業受影響。神戶製鋼10日回覆傳真社時，無交代有否供應質量有問題的鋁材予川崎重工或青島四方，只重申已通知顧客核對材料的質量。該公司昨日再回覆，正調查過去一年出售的鋁製品，就高鐵香港段列車鋁材是否符合規格「沒有更多資料」，待月底完成調查後，才能確認有關鋁材是否安全。

專家：或加速金屬疲勞

至於青島四方則聲稱獲川崎重工初步確認，供港鋁材符合規格，並未捲入竄改數據事件，與神戶製鋼的說法不一致。

黎廣德表示，高鐵列車以時速200公里速度運行，而且要進出隧道，車體主結構的鋁材料須能夠承受強大壓力。若主結構材料含有雜質未能達到標準，有可能加速車體金屬疲勞，肯定對列車運作有危險。他指，最壞情況是高鐵香港段列車會如新加坡地鐵列車般，需要運回青島重新安裝。

港鐵回覆，已向青島四方了解事件，並知悉對方已要求神戶製鋼提供進一步資料。港鐵指，新列車會在原產地和抵港後測試，包括車身結構性能及金屬物料的物理性能，亦會聘請獨立安全評估顧問，確定列車各項表現及測試結果符合合約訂明的嚴格要求，才會接收列車。所有新列車在投入服務前，須通過安全及服務表現測試。運輸及房屋局指，政府會密切關注相關事宜。

下一則
調查未完成 製造商稱無問題

內媒傳香港上福田票價53元

質量=mass?

Factwire本身都用質量

到時降低標準就pass到
Pass就安全

做咩唔用中國鋼

放心淋病都會照推照通車